\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{left=2.0cm,right=2.0cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}

\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath,amsfonts,graphicx,amssymb,bm,amsthm}
\usepackage{algorithm,algorithmicx}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{fancyhdr}


\newcounter{counter_exm}\setcounter{counter_exm}{1}
%\newcounter{counter_thm}\setcounter{counter_thm}{1}
%\newcounter{counter_lma}\setcounter{counter_lma}{1}
%\newcounter{counter_dft}\setcounter{counter_dft}{1}
%\newcounter{counter_clm}\setcounter{counter_clm}{1}
%\newcounter{counter_cly}\setcounter{counter_cly}{1}

\newtheorem{theorem}{{\hskip 1.7em \bf 定理}}
\newtheorem{lemma}[theorem]{\hskip 1.7em 引理}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{claim}[theorem]{\hskip 1.7em 命题}
\newtheorem{corollary}[theorem]{\hskip 1.7em 推论}
\newtheorem{definition}[theorem]{\hskip 1.7em 定义}

\renewcommand{\emph}[1]{\begin{kaishu}#1\end{kaishu}}

\newenvironment{solution}{{\noindent\hskip 2em \bf 解 \quad}}


\renewenvironment{proof}{{\noindent\hskip 2em \bf 证明 \quad}}{\hfill$\qed$\par}
\newenvironment{example}{{\noindent\hskip 2em \bf 例 \arabic{counter_exm}\quad}}{\addtocounter{counter_exm}{1}\par}

\newenvironment{concept}[1]{{\bf #1\quad} \begin{kaishu}} {\end{kaishu}\par}

\newcommand\E{\mathbb{E}}

\begin{document}

    \pagestyle{fancy}
    \lhead{\kaishu 中国科学院大学}
    \chead{}
    \rhead{\kaishu 2017年秋季学期组合数学}

    \begin{center}
        {\LARGE \bf 组合数学第十一讲}\\
    \end{center}
        \begin{kaishu}
            授课时间: 2017年11月27日\quad
            授课教师: 孙晓明
            \hfill 记录人: 李奉治\quad万之凡
        \end{kaishu}

    \section{二次剩余(Quadratic Residue)}

    上节课在证明$4k+1$型素数无穷时，我们引入了二次剩余的概念.

    \begin{concept}{二次剩余}
        对于一个素数$p$，称$a$是模$p$的一个二次剩余，当且仅当存在一个$b$，使得:
        \[
            b^2\equiv a \pmod p \quad a,b\in \mathbb{Z}_p
        \]
    \end{concept}

    为了方便表示，我们引入勒让德符号(Legendre Symbol):

    \begin{concept}{勒让德符号}
        对于一个素数$p$，$a$为$\mathbb{Z}_p$中的元素，则记号$(\frac{a}{p})$定义为:
        \[
            (\frac{a}{p}) = \left\{ \begin{array}{rcl}
                1  &\mbox{if}& a \not\equiv 0 \pmod p,\ \exists b \in \mathbb{Z}_p,\ s.t. \ b^2 \equiv a \pmod p\\
                -1 &\mbox{if}& a \not\equiv 0 \pmod p,\ \nexists b \in \mathbb{Z}_p,\ s.t. \ b^2 \equiv a \pmod p\\
                0  &\mbox{if}& a \equiv 0 \pmod p
                \end{array}\right.
        \]
    \end{concept}

    在上节课证明$4k+1$型素数无穷的过程中，最关键的一步即为证明，对于$4k+3$型素数，不存在$x$，使得$x^2+1 \equiv 0 \pmod p$.
    利用勒让德符号重述，即需证明$(\frac{-1}{p})=-1$.


    \begin{proof}
        使用反证法，假设$(\frac{-1}{p})=1$，即可推出$\exists b \in \mathbb{Z}_p$，满足$b^2 \equiv -1 \pmod p$.将等式两侧同取$\frac{p-1}{2}$ 次方
        (素数$p$为$4k+3$型保证了$\frac{p-1}{2}$ 是整数)，可以得到：
        \[
            (b^2)^{\frac{p-1}{2}} \equiv (-1)^{\frac{p-1}{2}} \pmod p
        \]
        等式左侧由费马小定理可得：
        \[
            (b^2)^{\frac{p-1}{2}} \equiv b^{p-1} \equiv 1 \pmod p
        \]
        而等式右侧：
        \[
            (-1)^{\frac{p-1}{2}} \equiv (-1)^{\frac{4k+3-1}{2}} \equiv (-1)^{2k+1} \equiv -1 \pmod p
        \]
        等式两侧$1\not\equiv-1 \pmod p$，矛盾，原假设失效，$(\frac{-1}{p})=-1$.证毕.
    \end{proof}

    由此，即可完成$4k+1$型素数无穷的证明过程.

    \section{欧拉判别准则(Euler Criterion)}

    上述的证明过程提醒我们，$(\frac{a}{p})$有其他的计算方法.这里我们给出欧拉判别准则：
    \begin{theorem}
        对于一个奇素数$p$，$(\frac{a}{p}) \equiv a^{\frac{p-1}{2}} \pmod p \quad (a \not\equiv 0 \pmod p).$
    \end{theorem}
    在进行证明之前值得思考，我们已知上述等式左侧的值为$1$或$-1$，那么等式右侧$a^{\frac{p-1}{2}}$的值是否也为$1$或$-1$ 呢？\par
    由费马小定理可知，$a^{p-1} \equiv 1 \pmod p$，故$p \mid a^{p-1}-1 = (a^{\frac{p-1}{2}}+1)(a^{\frac{p-1}{2}}-1)$. 其中$p$为奇素数，则$\frac{p-1}{2}$是整数，
    $p \mid a^{\frac{p-1}{2}}+1$或$p \mid a^{\frac{p-1}{2}}-1$.因此，当$p \mid a^{\frac{p-1}{2}}+1$ 时，$a^{\frac{p-1}{2}} \equiv -1 \pmod p$；
    当$p \mid a^{\frac{p-1}{2}}-1$时，$a^{\frac{p-1}{2}} \equiv 1 \pmod p$。这说明$a^{\frac{p-1}{2}}$的值也为$1$或$-1$.

    \newpage

    为了证明欧拉判别准则，我们先简述两个引理：
    \begin{lemma}
        如果$(\frac{a}{p})=1$，$(\frac{b}{p})=1$，则$(\frac{ab}{p})=1$.
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        $(\frac{a}{p})=1$说明存在$x \in \mathbb{Z}_p$，满足$x^2 \equiv a \pmod p$.
        $(\frac{b}{p})=1$说明存在$y \in \mathbb{Z}_p$，满足$y^2 \equiv b \pmod p$.
        此时$x^2y^2 \equiv (xy)^2 \equiv ab \pmod p$，这说明$(\frac{ab}{p})=1$.
    \end{proof}

    \begin{lemma}
        如果$(\frac{a}{p})=1$，$(\frac{b}{p})=-1$，则$(\frac{ab}{p})=-1$.
    \end{lemma}
    \begin{proof}
        使用反证法.若$(\frac{ab}{p})=1$，即存在$x \in \mathbb{Z}_p$，满足$x^2 \equiv ab \pmod p$.
        而$(\frac{a}{p})=1$说明存在$y \in \mathbb{Z}_p$，满足$y^2 \equiv a \pmod p$.
        因此$b \equiv x^2 \cdot a^{-1} \equiv x^2 \cdot (y^2)^{-1} \equiv (x \cdot y^{-1}) \pmod p$，
        即$(\frac{b}{p}) \equiv -1 \pmod p$，矛盾，原假设失效，$(\frac{ab}{p})=-1$.
    \end{proof}

    ~\\
    使用上述两个引理，我们对欧拉判别准则进行证明：\par
    \begin{proof}
        \par\textbf{Case 1:}\ 如果$(\frac{a}{p})=1$，则说明存在$x \in \mathbb{Z}_p$，满足$ a \equiv x^2 \pmod p$.
        因此$a^{\frac{p-1}{2}} \equiv b^{p-1} \equiv 1 \pmod p$.即可证得当前情况下$(\frac{a}{p}) \equiv a^{\frac{p-1}{2}} \pmod p$.

        \par\textbf{Case 2:}\ 如果$(\frac{b}{p})=-1$，我们需证明$(\frac{b}{p}) \equiv -1 \pmod p$.\par
        定义二次剩余的集合$A=\{a \mid (\frac{a}{p}) = 1\}$，如果存在某个$b \in \mathbb{Z}_p$，则用$b$乘上$A$中的每个元素，利用引理2，得到一个
        二次非剩余的集合$bA=\{ab \mid (\frac{a}{p})=1\}$，这个集合的大小与$A$ 的大小相等.这说明二次非剩余集合$B=\{b \mid (\frac{b}{p})=-1\}$ 的大小应大于$A$ 的大小.更进一步，应为$A$集合大小的整数倍.\par

        为考察二次剩余集合的具体大小，对于一个奇素数$p$，我们考察$1$到$p-1$.\par
        可以证明，$1^2,2^2,\cdots,(\frac{p-1}{2})^2$都是互不相同的$p$的二次剩余.这是因为$\forall i,j \in 1,2,\cdots,\frac{p-1}{2}$，
        若$i \neq j$，不妨令$j > i$，则$j^2-i^2=(j-i)(j+i)$，其中$j-i>0$，$(j+i)<p-1$，故$j^2-i^2 \neq 0$，$i^2 \neq j^2$.\par
        继续考察$\frac{p+1}{2},\frac{p+3}{2},\cdots,p-1$，易知
        \begin{align*}
            (\frac{p+1}{2})^2 \equiv (p-\frac{p-1}{2})^2 &\equiv (\frac{p-1}{2})^2 \pmod p\\
            (\frac{p+3}{2})^2 \equiv (p-\frac{p-3}{2})^2 &\equiv (\frac{p-3}{2})^2 \pmod p\\
            \cdots\\
            (p-1)^2 &\equiv 1^2 \pmod p
        \end{align*}
        这说明$|A|=\frac{p-1}{2}$，因此$|B|=\frac{p-1}{2}$，$|A|=|B|$.这样我们就可以得到$b \cdot A \equiv B \pmod p$，将等式两侧集合中的元素求积，得到等式：
        \[
            b^{\frac{p-1}{2}} \cdot \sum_{x \in A}x \equiv \sum_{y \in B}y \pmod p
        \]
        而$A \cup B$恰为$1$至$p-1$的所有元素，利用定理$(p-1)! \equiv -1 \pmod p$(留作作业自证)，可得：
        \[
            b^{\frac{p-1}{2}} \equiv (\sum_{x \in A}x)^{-1} \cdot (\sum_{y \in B}y) \equiv \sum_{x \in A}x \cdot \sum_{y \in B}y \equiv (p-1)! \equiv -1 \pmod p
        \]
        Case\ 2得证\par
        综合\textbf{Case 1}和\textbf{Case 2}，命题得证，$(\frac{a}{p}) \equiv a^{\frac{p-1}{2}} \pmod p \quad (a \not\equiv 0 \pmod p).$
    \end{proof}

    \newpage

    \section{对$(\frac{2}{p})$求解}
    先用一个例子进行计算\par
    \begin{example}
        求$(\frac{2}{19})$.
    \end{example}

    \begin{solution}
        模仿上一部分的证明，我们计算$2 \times 4 \times 6 \times 8 \times 10 \times 12 \times 14 \times 16 \times 18 \equiv 2^9 \cdot 9! \pmod {19}$
        而$10 \equiv -9 \pmod {19},12 \equiv -7 \pmod {19},14 \equiv -5 \pmod {19},16 \equiv -3 \pmod {19},18 \equiv -1 \pmod {19}$，故可以得到：
        \[
            2 \times 4 \times 6 \times 8 \times 10 \times 12 \times 14 \times 16 \times 18 \equiv 2 \times 4 \times 6 \times 8 \times (-9) \times (-7) \times (-5) \times (-3) \times (-1) \equiv (-1)^5 \cdot 9! \pmod {19}
        \]
        因此$2^9 \cdot 9! \equiv (-1)^5 \cdot 9!$，进而得出$(\frac{2}{19}) \equiv 2^9 \equiv -1 \pmod p$
    \end{solution}

    类似的，我们为下述定理给出证明： 

    \begin{theorem}
        对于一个奇素数$p$,$k \in \mathbb{N}$
        \[
            (\frac{2}{p}) = \left\{ \begin{array}{rcl}
                1  &\mbox{if}& p=8k+1 \ or \ 8k+7 ,\ k \in \mathbb{N}\\
                -1 &\mbox{if}& p=8k+3 \ or \ 8k+5 ,\ k \in \mathbb{N}\\
                \end{array}\right.
        \]
    \end{theorem}

    \begin{proof}
        模仿例1，进行计算:
        \[
            2 \times 4 \times \cdots \times (2(\frac{p-1}{2})) = 2^{\frac{p-1}{2}} \cdot (\frac{p-1}{2})!
        \]
        同时
        \[
            2 \times 4 \times \cdots \times (2(\frac{p-1}{2})) = (\sum_{i:2i<\frac{p}{2}}2i) \cdot (\sum_{j:2j>\frac{p}{2}}(p-2j))=(\frac{p-1}{2})! \cdot (-1)^{\#\{j \mid 2j> \frac{p}{2}\}}
        \]
        比较两个结果可得：
        \[
            2^{\frac{p-1}{2}} \equiv (-1)^{\#\{j \mid 2j> \frac{p}{2}\}} \pmod p,\ 1 \leq j \leq \frac{p-1}{2}
        \]
        单独讨论$-1$的指数：
        \[
            \#\{j \mid 2j>\frac{p}{2}\}=\frac{p-1}{2}-\#\{j \mid 2j \leq \frac{p}{2}\} = \frac{p-1}{2} - \#\{j \mid j \leq \frac{p}{4}\} = \frac{p-1}{2} - [\frac{p}{4}]
        \]
        因此
        \[
            (\frac{2}{p}) \equiv 2^{\frac{p-1}{2}} \equiv (-1)^{\frac{p-1}{2} - [\frac{p}{4}]} \equiv \left\{ \begin{array}{rcl}
                1  &\mbox{if}& p=8k+1 \ or \ 8k+7 ,\ k \in \mathbb{N}\\
                -1 &\mbox{if}& p=8k+3 \ or \ 8k+5 ,\ k \in \mathbb{N}\\
                \end{array}\right.
        \]
        定理证毕.
    \end{proof}
\end{document}
